\taskpic{ Массивная бусинка нанизана на невесомую нерастяжимую нить
  длиной $L$, по которой может скользить без трения. Концы нити
  прикреплены к невесомым кольцам, которые могут свободно скользить по
  горизонтальному и вертикальному стержням. В начальный момент бусинку
  удерживают в таком положении, чтобы нить и стержни составляли
  квадрат. Бусинку отпускают. Найдите ее ускорение сразу после этого и
  время, за которое она достигнет вертикального стержня.  }
{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[very thick] (0.2, 3.5) -- ++(3.3, 0) -- ++(0, -3.3);
        \draw[thick, brown] (1.5, 3.5) -- ++(0, -2) -- ++(2, 0);
        \draw[thick, ball color = gray] (1.5, 1.5) circle (0.1);
    \end{tikzpicture}
}

\task{ Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0.1 \unit{м}$ заряжена
  равномерно по поверхности, полный её заряд составляет
  $10 \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади
  $0.1 \unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре сферы и в
  центре дырки.  }

\taskpic{ Четыре положительных заряда $q, Q, q, Q$ связаны пятью
  нитями так, как показано на рисунке. Длина каждой нити равна
  $\ell$. Определите силу натяжения нити, связывающей заряды $Q > q$.
} {
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (q1) at (0, 0) node[dotnode] {};
        \coordinate (Q1) at ($(q1) + (1.5, 0.75)$);
        \coordinate (q2) at ($(Q1) + (1.5,-0.75)$);
        \coordinate (Q2) at ($(q2) + (-1.5,-0.75)$);
        \path (q1) node[dotnode] {};
        \path (Q1) node[dotnode] {};
        \path (q2) node[dotnode] {};
        \path (Q2) node[dotnode] {};
        \draw[thick] (q1) node[left, blue] {$q$} -- (Q1) node[above, blue] {$Q$} -- (q2) node[right, blue] {$q$} -- (Q2)
    	    node[below, blue] {$Q$} -- cycle;
        \draw[thick] (Q1) --  (Q2);
    \end{tikzpicture}
}



\task{ Металлическое кольцо разорвалось кулоновскими силами, когда
  заряд кольца был равен $Q$. Сделали точно такое же новое кольцо, но
  из материала, прочность которого в $10$ раз больше. Какой заряд
  разорвёт новое кольцо?  }


\taskpic{ На плоскости, образующей угол $\alpha$ с горизонтом, лежит
  шайба массы $m$. Какую минимальную силу нужно приложить к шайбе в
  горизонтальном направлении вдоль плоскости, чтобы она сдвинулась?
  Коэффициент трения равен $\mu$.  }
{
	\begin{tikzpicture}
    	\coordinate (o1) at (3.1, 0);
        \coordinate (a1) at (3.8, 1.2);
        \coordinate (b1) at (4, 0.4);
        \shade[bottom color = black!70, top color = black!20] (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) --
        	cycle;
        \draw (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) -- cycle;
        \draw[fill = white] (0, 0) -- (o1) -- (a1) -- (0.7, 1.2) -- cycle;
        \coordinate (o) at (0.3, 0);
        \coordinate (a) at ({0.8 * 1.4}, {0.8 * 1.6 * 0.7});
        \coordinate (b) at (1, 0);
        \draw[thick] (1.5, 0.6) ellipse (0.3 and 0.21);
        \draw[thick, fill = white] (1.5, 0.7) ellipse (0.3 and 0.23);
        \draw[thick, fill = gray] (1.8, 0.7) -- (1.8, 0.6) arc (0:-180:0.3 and 0.21) --
	        (1.2, 0.7) arc (-180:0:0.3 and 0.23);
        \draw[->] (1.8, 0.6) -- (3, 0.6) node[midway, below] {\small $F =~?$};
        \draw pic[pic text = {\scriptsize $\alpha$}, thick, draw = blue, angle eccentricity = 1.5,
        	angle radius = 0.6cm] {angle = b1--o1--a1};
    	\draw[thick, ->] (0.1, 2) -- (0.1, 1.1) node[midway, right] {\scriptsize $\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла
  $2 \pi - \alpha$. Вокруг центра дуги вращается с очень большой
  скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт
  между отрезком и дугой идеальный. Сопротивление дуги равно
  сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
  постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за
  время $t$, и выделившееся тепло за это время. Сопротивлением
  подводящих проводов пренебречь.  }
{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (2, 3) arc (45:315:1);
        \coordinate (a) at ($(2, 3)!1cm!(1.5, 2.5)$);
        \coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2, 3)$);
        \draw[dashed, blue] (2, 3) -- (a) -- ++(-45:1);
        \draw[fill = black] (a) circle (0.05);
        \draw[|-|] (a) ++(80:0.95) -- ++(-100:2 * 0.95) node[near end, left] {$R$};
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(-1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[fill = black] (2, 3) circle (0.03);
        \draw[fill = black] (b) circle (0.03);
        \draw[thick] (2, 3) to[out = 45, in = 90] (3, 2.35);
        \draw[thick] (b) to[out = -45, in = -90] (3, 2.25);
        \draw (3, 2.35) ++(-0.2, 0) -- ++(0.4, 0);
        \draw[line width = 1.5] (3, 2.25) ++(-0.1, 0) -- ++(0.2, 0);
        \draw (3.5, 2.3) node {$U$};
        \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above = 5, right = 0] {$\alpha$};
        \draw (0.5, 3.3) node {$R$};
    \end{tikzpicture}
}

\task{ Мальчик сидит на расстоянии $R$ от центра диска, равномерно
  раскручивающегося из состояния покоя до угловой скорости $\omega$ за
  время $T$. Какое число оборотов сделает мальчик, прежде, чем он
  начнет скользить относительно диска, если коэффициент трения
  мальчика о его поверхность равен $\mu$?  }

\task{ Два одинаковых маленьких шарика массы $M$ каждый имеют
  одинаковые заряды $Q$ и расположены на расстоянии $L$ друг от
  друга. Ещё один маленький шарик $0.5 M$ с зарядом $4 Q$ находится на
  расстоянии $2 L$ от первого из них и $3 L$ от второго. Вначале
  шарики удерживают, затем~--- одновременно отпускают. Где будет
  лёгкий шарик в тот момент, когда расстояние между первыми и вторым
  станет в три раза больше начального? Какие скорости будут у шариков
  в этот момент?  }

\task{ Пуля массы $m$, летевшая с начальной скоростью $v$, пробивает
  один подвешенный груз массы $m$ и застревает во втором подвешенном
  грузе той же массы. Пренебрегая временем взаимодействия пули с
  грузом, найти количество теплоты $Q_1$, выделившееся в первом грузе,
  если во втором выделилось количество теплоты $Q_2$.  }

\task{ В теплоизолированной колбе находилось вода при $0
  \cels$. Выкачивая из колбы воздух, добились того, что в ней остался
  только лёд. Какая часть воды при этом испарилась? Удельная теплота
  парообразования воды $L$ при $0 \cels$ равна $2{,}50 \unit{МДж/кг}$.
}

